\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{hyperref}




\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\geometry{a4paper, top=25mm, left=25mm, right=25mm, bottom=25mm}



%\usepackage{setspace}
%\onehalfspacing
%\clubpenalty=10000  % verhindert Schusterjungen
%\widowpenalty=10000
%\displaywidowpenalty=10000  % verhindert Hurenkinder




\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\newcommand{\titleName}{DeepDocClassifier: Document Classification with
	Deep Convolutional Neural Network}


\title{\titleName}
\author{Julian Bloos}
\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
%	{\scshape\LARGE Technische Universität Kaiserslautern \par}

	{\scshape\Large Bericht zum Auswahltest zur Stellenausschreibung \glqq Wissenschaftlicher Mitarbeiter im Bereich Künstliche Intelligenz\grqq{} zum Thema:\par}
	\vfill
	{\huge\bfseries \titleName\par}	
	\vfill
	{\Large\itshape Julian Bloos\par}
	
	{\Large\itshape j\_bloos13@cs.uni-kl.de\par}
	{\Large\itshape julian-bloos@gmx.de\par}
	\vfill
	{\Large gitlab: \href{https://gitlab.com/jbloos/auswahltest}{https://gitlab.com/jbloos/auswahltest}\par}

	\vfill
	
% Bottom of the page
	{\large \today\par}
\end{titlepage}
\parskip=8pt
\parindent=0pt
\section{Einleitung}
Im Rahmen des Auswahlverfahrens zur Stelle ''Wissenschaftlicher Mitarbeiter im Bereich Künstliche Intelligenz'' bekam ich die Aufgabe, die Methode zur Klassifikation von Dokumenten von Afzal et. al. \cite{deepdoc} zu reproduzieren. Diese nutzt Deep Convolutional Neural Networks (Tiefe faltende neuronale Netze) um den ''Tobacco-3482'' Datensatz, welcher ca. 3500 Bilder verteilt auf 10 Klassen hat, zu klassifizieren. \par
Solche Datensätze sind typischerweise sehr schwer für neuronale Netze zu lernen, weil die Datenmenge sehr gering ist und das Netzwerk deshalb zum Overfit neigt. Die Autoren haben gezeigt wie ''transfer learning'' genutzt werden kann, um den Lernprozess zu vereinfachen und zu beschleunigen. Mit dieser Technik, bei der ein vortrainiertes Netz lediglich auf die neuartigen Daten angepasst und umtrainiert wird, ist es möglich mit lediglich 100 Datenpunkten pro Klasse eine Genauigkeit zu erreichen, welche zum Zeitpunkt der Veröffentlichung des Papers neue Maßstäbe gesetzt hat. \par
In meinem kleinen Projekt, welches ich für diesen Bericht angefertigt habe, habe ich die wesentlichen Features der vorgestellten Lösung umgesetzt und hervorragende Ergebnisse erzielt. Sowohl meinen Ansatz, als auch die konkreten Unterschiede zur Lösung von Afzal et. al. möchte ich im Folgenden erklären.
\newpage
\section{Methodik} \label{methodik}
Die Methode von Afzal et. al. lädt die Daten, skaliert sie auf eine Auflösung von 227x227 Pixeln, kodiert die Pixelwerte auf einen Bereich zwischen 0 und 1 und normalisiert diese nochmal zusätzlich mit Hilfe der Technik ''Mean Normalization''. Als Mean, also Mittelwert, nutzen sie hierfür den Mittelwert des ImageNet Datensatzes. Ich habe alle diese Schritte ebenfalls für meine Lösung adaptiert, mit Ausnahme der ''Mean Normalization'', da ich bereits ohne sie gute Ergebnisse erzielt habe. Siehe dazu Kapitel \ref{results}. \par
Diese so vorbereiteten Daten werden in der Lösung des Papers in einen Test- und einen Trainingsdatensatz aufgeteilt. Dies geschieht im Paper auf eine zufällige Art und Weise. Der Trainingsdatensatz hat eine zufällige Größe zwischen 20 und 100. Die restlichen Daten werden dann als Testdatensatz verwendet. Hier bin ich, der Einfachheit halber, ebenfalls etwas vom Paper abgewichen. Meine Lösung lädt immer exakt 20 Datenpunkte pro Klasse als Testsatz. Die Größe des Trainingsdatensatzes wird schrittweise erhöht. Angefangen mit nur 20 Datenpunkten pro Klasse, wird die Größe Schrittweise in 20er Schritten bis auf 100 erhöht. Bei jedem Durchgang werden allerdings die trainierten Gewichte des vorherigen Durchgangs weggeschmissen, da der Einfluss der Größe des Trainingsdatensatzes auf die Testgenauigkeit bestimmt werden soll und die Ergebnisse der folgenden Messungen nicht beeinflusst werden sollen. Jede dieser Iterationen wird jeweils für 40 Epochen trainiert, bevor abschließend die Accuracy gemessen wird.\par
20 Datenpunkte pro Klasse sind für einen Testdatensatz eigentlich viel zu wenig. Leider ist es nicht möglich diese zu erhöhen, weil die Klasse mit den wenigsten Bildern nur 120 Bilder hat. Alle davon werden in der letzten Iteration benutzt. Es wäre also nur für die übrigen Klassen möglich die Größe zu erhöhen. Ich habe mich aber dagegen entschieden, weil ich auch den Testsatz balanciert halten wollte und so eine einheitliche erwartete Varianz der Accuracy in allen Klassen habe. \par
Das Paper teilt den Trainingsdatensatz nun in Minibatches ein, welche jeweils 10 Bilder enthalten. Das Paper schreibt leider nicht genau wie genau es die Batches erstellt. Aus Einfachheit der Implementierung und zugunsten eines balancierten  Trainings habe ich die Batches so erzeugt, dass sie exakt ein Bild aus jeder Klasse enthalten. \par
Als Netzwerk/Modell habe ich ebenso wie das Paper AlexNet gewählt. Sie beschreiben in ihrem Paper ein paar Mikrooptimierungen wie zusätzliche ''response normalization'' und ''average pooling'' layers. Ich habe diese ausgelassen und lediglich das AlexNet Netzwerk von torchvision genutzt, bei dem ich das letzte Layer angepasst habe, damit es 10 statt der 1000 ImageNet Klassen klassifiziert. Als letzte Aktivierungsfunktion habe ich genauso wie das Paper Softmax genutzt.\par
Als Optimizer habe ich ebenfalls das Stochastic Gradient Descent Verfahren gewählt und als Loss Funktion, so wie es sich für Softmax aktivierte Verteilungen am besten eignet, eine Cross Entropy Loss Funktion gewählt. Genauso wie im Paper war die Learning Rate 0.0001 und das momentum des Optimizers 0.9. \par
Wie das Paper habe ich das AlexNet mit den vortrainierten Gewichten genutzt, aber an einem entscheidenden Punkt bin ich vom Paper abgewichen: Beim Training friere ich zunächst für 10 Epochen die Feature Extaction, also die Convolutional Layer des AlexNet, ein, um so zu verhindern, dass bereits absolvierter ''Lernfortschritt'' durch schlechte Gradienten, die durch das untrainierte neue Klassifikationslayer erzeugt werden, verloren geht. Dies sorgt dafür, dass der Loss beim Training zu stagnieren scheint, bis er dann plötzlich wieder stark abnimmt, sobald das Training die 11.\ Epoche erreicht hat. \par 
Wie gefordert speichere ich beim Ausführen der oben beschriebenen Prozedur die Confusion Matrix mit, welche dann auch genutzt wird um die Accuracy zu bestimmen. Die Matrix speichert keine relativen prozentualen Zahlen, sondern absolute Zahlen, wodurch ich die Diagonale aufsummieren und durch die Gesamtzahl von Messungen teilen kann, um die Accuracy zu bekommen. Erst während des Erzeugens der geforderten Heatmap wird die Matrix in relative Werte umgerechnet.\par 



\subsection{Verwendete Hilfsmittel}
Hier eine vollständige Liste der genutzten Hilfsmittel, Bibliotheken, Frameworks und Services, welche ich im Projekt genutzt habe:
\begin{itemize}
	\item Python 3.6
	\item pytorch 1.7.1
	\item torchvision 0.8.2
	\item numpy 1.19.0
	\item Kaggle und die Kaggle Python API
	\item pandas 1.1.5
	\item seaborn 0.11.1
	\item matplotlib 3.2.1
	\item google colab
	\item jupyter notebook und IPython
	\item opencv-python 4.5.1.48
	\item \LaTeX
	
\end{itemize}
\newpage
\section{Ergebnisse} \label{results}
\begin{figure}[t] 
\centering
\includegraphics[height=0.315\textheight, trim=0.6cm 0cm 2.7cm 2cm,clip]{images/alexnet/figure_1.png}
\includegraphics[height=0.315\textheight, trim=0.3cm 0.5cm 0.8cm 0.4cm, clip]{images/alexnet/figure_2.png}
\caption[]{Die Class Confusion Matrix und der Plot mit Accuracy pro Klasse. Diese Werte wurden mit einem Trainingsdatensatz von 100 Bildern pro Klasse erzeugt und mit einem Testdatensatz von 20 Bildern pro Klasse getestet. Die angezeigten Werte sind die Verhältnisse, keine prozentualen Werte, und müssen also zum Vergleich noch mit 100 multipliziert werden}\label{confusionmatrix}
\end{figure} 
Beim Testen meiner Anwendung habe ich überraschend gute Ergebnisse erzielt. In einigen Fällen habe ich sogar das originale Paper geschlagen. Allerdings muss ich hier erneut anmerken, dass der Testdatensatz mit 20 sehr klein ist und es deshalb zu viel statistischem Rauschen kommt. Um die Ergebnisse zu reproduzieren kann es nötig sein die Messung mehrfach zu wiederholen, da es zu ungünstigen test-trainings splits kommen kann oder die Gewichte des zusätzlichen Layers ungünstig initialisiert sein könnten. Wenn man mit meiner Methode von 20 Bildern im Test Set belastbarere Ergebnisse haben wollte, müsste man entweder die Größe des Testdatensatzes erhöhen, was wie in Kapitel \ref{methodik} erklärt wurde, nicht möglich ist, oder man könnte die gesamte Messung mit einem neuen test-trainings split wiederholen und die Gewichte wegschmeißen, aber die Daten weiterhin in der confusion Matrix akkumulieren, um mehr Stabilität in die Messungen zu bekommen. \par 
Trotz dieser oben angesprochenen Probleme ist das Ergebnis relativ eindeutig: Man erreicht ohne größere Probleme Accuracies von über 70 und in den meisten Fällen von über 78\%. Das ist beinahe die Performance des Netzes aus dem Paper, leider nur mit einer Menge Varianz in den Accuracy Messungen und deutlichem Overfitting (Verschwinden des Losses). \par
Neben der Class Confusion Matrix und dem Class Accuracy Bar Chart (Abbildung \ref{confusionmatrix}) habe ich zusätzlich noch den Einfluss der Anzahl Bilder pro Klasse beim Training bestimmt. Den Plot dazu kann man in Abbildung \ref{samples_accuracy} sehen. Die Daten dazu habe ich, wie in Kapitel \ref{methodik} erklärt wurde, gesammelt, indem ich die Messungen mehrfach wiederholt, die Anzahl Bilder pro Klasse jedes mal erhöht und die Gewichte zurückgesetzt habe.
\begin{figure}[H] 
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth, trim=2.1cm 0.5cm 2.9cm 1.6cm, clip]{images/alexnet/figure_3.png}
	\caption[]{Der samples\_per\_class vs accuracy plot. Beim Erzeugen dieser Daten wurden die Gewichte nach jeder Messung zurückgesetzt. Der Rückgang beim Schritt von 80 auf 100 ist vermutlich einfach auf statistisches Rauschen zurückzuführen, da es sich im Rahmen der Schwankung befindet, die die Accuracy beim Training immer aufgewiesen hat.}\label{samples_accuracy}
\end{figure} 
\newpage
\section{Ausblick}
\begin{figure}[t] 
	\centering
	\includegraphics[height=0.315\textheight, trim=0.6cm 0cm 2.7cm 2cm,clip]{images/resnext/figure_1.png}
	\includegraphics[height=0.315\textheight, trim=0.3cm 0.5cm 0.8cm 0.4cm, clip]{images/resnext/figure_2.png}
	\caption[]{Die Class Confusion Matrix und der Plot mit Accuracy pro Klasse. Allerdings anders als in Abbildung \ref{confusionmatrix}, dieses mal mit den Messungen mit der ResNext Architektur. Diese Werte wurden mit einem Trainingsdatensatz von 100 Bildern pro Klasse erzeugt und mit einem Testdatensatz von 20 getestet. Die angezeigten Werte sind die Verhältnisse, keine prozentualen Werte, müssen also zum Vergleich mit dem Paper noch mit 100 multipliziert werden}\label{resnext_confusionmatrix}
\end{figure}
Die Autoren Afzal et. al. haben ihr Paper im Jahr 2015 veröffentlicht. Zu diesem Zeitpunkt galt AlexNet noch gerade so als State of the Art, aber die neueren und besseren Netzwerke standen bereits kurz bevor. Es hat mich interessiert wie groß die Verbesserung beim Nutzen von diesen (beim ImageNet Datensatz) besseren Netzwerken auch hier bei der Dokumentenklassifikation wäre, also habe ich eine kleine Änderung an meinem Projekt vorgenommen und einen Klassifikator mit der ResNext50\_32x4d \cite{resnext} Architektur gebaut. \par 
Dabei habe ich festgestellt, dass die Performance dadurch nocheinmal deutlich steigt, aber ebenfalls das Overfitting noch viel deutlicher auftritt. Das zeigt sich daran, dass der Loss häufig sogar unter 0.1 fällt, während er bei AlexNet noch bei 5-10 ist. ResNext fittet besser, aber das führt bei geringen Datenmengen zu Problemen. Nichtsdestotrotz hat das Netzwerk trotz overfitting eine viel stabilere Accuracy gezeigt und war darüber hinaus noch viel genauer als AlexNet. Ich habe mit meiner AlexNet Klassifikation, wie ich bereits in Kapitel \ref{results} geschrieben habe, ca 78\% Accuracy erreicht. Die ResNext Implementierung hat gelegentlich 85\%, aber bei meinen Tests eigentlich immer konsistent über 80\% Accuracy erreicht und AlexNet damit übertroffen. Ich habe auch für ResNext eine Confusion Matrix erstellt, siehe Abbildung \ref{resnext_confusionmatrix}.
\newpage
\section{Zusammenfassung}
In diesem Bericht habe ich gezeigt, wie ich die Methode von Azfal et. al., welche Neuronale Netze zur Klassifikation von Dokumenten nutzt, implementiert und dabei gute Ergebnisse erzielt habe. Ich habe lediglich ein paar kleinere Mikrooptimierungen ausgelassen, die vermutlich den Trainingsprozess etwas stabilisiert hätten. \par 
Darüber hinaus habe ich gezeigt, wie aktuelle state-of-the-art Techniken wie die ResNext Architektur genutzt werden könnten, um die Leistung des Netzwerks noch über die zu heben, die Azfal et. al. in ihrem Paper erzielt haben.

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{bericht}


\end{document}